\documentclass[10pt]{article}

%FRENCH
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{multicol,enumerate}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usetikzlibrary{shapes,patterns}



\topmargin=-2cm
\oddsidemargin=2.2cm
\evensidemargin=2.2cm
\textwidth=15cm
\textheight=23.4cm
%\textwidth=6in
\hoffset=-0.7in
%\headsep=25pt
%\footskip=20pt

\newcounter{question}

\newcommand{\initQ}{\setcounter{question}{0}}

\newenvironment{question}{\addtocounter{question}{1}
\noindent {\it {Question} \thequestion.\ }}
{\par}

% Warning.
\newcommand{\warning}[1]{\begin{mdframed}[backgroundcolor=yellow]#1\end{mdframed}}

% \newcommand{\Q}[1]{\addtocounter{question}{1}
% \usefont{T1}{bch}{m}{n}
% \noindent $\blacktriangleright$ \textbf{Question} \thequestion\ --\ #1 \par}

%\begin{longtable}{|p{12.4cm}}
%\end{longtable}

\newcounter{exo}

\newcommand{\initE}{\setcounter{exo}{0}}

\newenvironment{exo}{\vspace{0.5cm}\setcounter{question}{0}\addtocounter{exo}{1} \noindent \textbf{Exercice \theexo}. \normalsize }{\par}

\newenvironment{exodur}{\vspace{0.5cm}\setcounter{question}{0}\addtocounter{exo}{1} \noindent \textbf{Exercice* \theexo}. \normalsize }{\par}

\newcommand{\corr}[1]{}

\newcommand{\entete}[3]{
\vskip -3 cm \hfill{\hrule}\vskip 0.2 cm \noindent{\Large \sc #2}\\ \vskip 0.1 cm \noindent\textit{#3 \hfill #1} \vskip 0.01 cm
\hfill{\hrule} \vspace{1cm}}

\parindent 0pt

\parskip 4pt

%\renewcommand{\corr}[1]{
%%
%\begin{tabular}{l|l}
%%\hspace*{1cm} & {\bf Corrig\'e} \\
%\hspace*{1cm} & \ \begin{minipage}{\textwidth}
%	{\small
%	#1}
%\end{minipage}
%\end{tabular}
%}

%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{%
    language=XML,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    %commentstyle=\color{OliveGreen},
    %stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    %linebackgroundsep=0.43em,
    %linebackgroundwidth=24em,
    basicstyle=\footnotesize,
    literate={-}{-}1,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
    commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}


\lstdefinelanguage{XML}
{%
    columns=fullflexible,
    %basicstyle=\rmfamily,
    commentstyle=\color{gray},
    morestring=[s]{"}{"},
    morecomment=[s]{?}{?},
    morecomment=[s]{!--}{--},
    morecomment=[s]{!DOCTYPE}{>},
    moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
    identifierstyle=\bfseries\color{darkblue},
    moredelim=[s][\bfseries\color{red}]{\ }{=},
    stringstyle=\color{blue}
}

%% lstlistings configuration for Python.
\lstdefinestyle{myPython}{%
    language=Python,
    tabsize=4,
    frame=tb,
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    commentstyle=\color{green},
    stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    basicstyle=\footnotesize,
    inputencoding=utf8,
    numbers=left,
    numbersep=0.9em,
    stepnumber=1,
}



\lstset{literate=
    {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
    {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
    {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
    {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
    {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
    {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
    {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
    {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
    {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
    {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
    {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
    {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
    {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}



\begin{document}
\initE

\entete{TP4}{XQuery et Python -- XML}{L3 Informatique \& L3 MIASHS}

\vspace{-3.5em}

\section{XQuery}
\subsection{Indications}
Pour exécuter une requête \texttt{query.xq} afin de produire un fichier résultat \texttt{output.xml},
il suffit d'exécuter la commande suivante :

\begin{center}
    \texttt{xqilla -o output.xml query.xq}
\end{center}

Pour plus de détails sur la syntaxe \texttt{XQuery}, vous pouvez consulter les tutoriels
\texttt{W3Schools} :

\begin{center}
    \url{http://www.w3schools.com/xml/xquery_intro.asp}
\end{center}

\begin{exo}
    Écrire un programme \texttt{XQuery} qui, à partir de \texttt{maisons.xml},
    calcule pour chaque maison, sa superficie totale.
    La sortie du programme sera un fichier \texttt{HTML} dont la visualisation
    correspond à la capture d'écran suivante :

    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{fichiers/exemple-rendu-xquery.png}
    \end{center}
\end{exo}

\begin{exo}
    On considère les trois fichiers \texttt{XML} suivants :
    \begin{itemize}
        \item 
            \texttt{plant\_catalog.xml} est un catalogue de plantes;
        \item
            \texttt{plant\_families.xml} qui indique à quelle famille appartiennent certaines plantes;
        \item
            \texttt{plant\_order.xml} est une commande de plantes.
    \end{itemize}

    \begin{question}
        Donnez un programme \texttt{XQuery} qui regroupe les éléments \texttt{PLANT} du fichier
        \texttt{plant\_catalog.xml} en fonction du contenu de leur élément
        \texttt{LIGHT}. Vous devez obtenir un document identique à \texttt{exposure.xml}
        disponible dans l'archive.
    \end{question}

    \begin{question}
        Donnez un programme \texttt{XQuery} qui calcule le montant total de la commande
        décrite dans \texttt{plant\_order.xml} en donnant le résultat dans un élément
        \texttt{PRICE}. On doit obtenir : \texttt{<price>663.2</price>}.
    \end{question}
\end{exo}

\noindent\hrulefill%

\section{Python}
\subsection{Indications}
Pour chaque exercice vous devrez créer un fichier \emph{Python} répondant à la question.
Un code source \emph{Python} porte l'extension \verb?.py? et peut être exécuté depuis le
terminal en utilisant la commande suivante : 
\begin{lstlisting}[language=bash]
python fichier.py
\end{lstlisting}

Voici un code source minimal qui importe la bibliothèque de fonctions
\emph{ElementTree} puis lit un fichier XML. L'arbre XML est stocké dans la variable
\verb?root?.

\lstinputlisting[language=python]{fichiers/exemple.py}

Vous avez également à disposition sur Moodle un .pdf de rappels Python :\\
\url{https://ent.uca.fr/moodle/mod/resource/view.php?id=187241}.

\begin{exo}

    \begin{question}
        Exécutez le fichier source \verb?exercice1.py? et indiquez ce qu'il produit.
    \end{question}

    \begin{question}
        Modifiez le code contenu dans \verb?exercice1.py? afin qu'il affiche tous les ids des clubs
        et tous les numéros des journées du fichier \verb?championnat.xml?.
    \end{question}
\end{exo}

\begin{exo}
    
    \begin{question}
        Vérifiez que chaque journée comporte 10 rencontres. Indiquez les journées ne
        vérifiant pas cette propriété.
    \end{question}

    \begin{question}
        Écrivez un code python générant un document XML contenant les journées et les rencontres
        du championnat, mais n'indiquant pas les scores.
    \end{question}
\end{exo}

\begin{exo}

    \begin{question}
        Écrivez un code python permettant d'indiquer pour quels couples de
        clubs il manque un match. Si pour un couple de clubs $(c_1, c_2)$ il
        manque les deux matchs, il faudra indiquer que le match $c_1c_2$ (où $c_1$
        est receveur) et $c_2c_1$ (où $c_2$ est receveur) sont tous les deux manquants.
    \end{question}

    \begin{question}
        Indiquez pour chaque club combien de buts il a marqué et combien de
        buts il a reçu au total sur tout le championnat.
    \end{question}

    \begin{question}
        Pour chaque club, affichez contre quel club il a le plus marqué lors
        d'une rencontre (son meilleur match).  Si il y a plusieurs clubs
        répondant à cela, n'en retourner qu'un seul.
    \end{question}
\end{exo}

\begin{exo}
    
    Écrivez un code python permettant de générer un document XML contenant
    uniquement la liste des clubs. Cependant, chaque balise \emph{club}
    doit contenir la liste des rencontres pour lesquels il était receveur.
    Les rencontres doivent être regroupé sous la balise
    \emph{rencontresReceveur}. \textbf{Conseil :} créez une fonction
    \verb?ajouter_rencontre(rencontre, racine)?  qui ajoute le sous-arbre
    \verb?rencontre? au sous-arbre \verb?racine?.
\end{exo}

\begin{exo}

    Vérifiez que les journées sont numérotés par rapport à l'ordre
    chronologique (.i.e la journée 1 se déroule avant la journée 2 qui se
    déroulé avant la journée 3, etc \dots). \textbf{Conseil :} créez une
    fonction \verb?is_pair_correct(journee1, journee2)? qui retourne vraie
    si la \emph{journee1} et \emph{journee2} sont correctes d'un point de
    vue chronologique. Servez vous de la bibliothèque \emph{datetime} permettant de
    comparer des dates.
\end{exo}








\end{document}
